\subsection{Die Glühlampe}
In \cref{TabelledesTodes} sind unsere Messwerte der angelegten Spannung $U$, des Vergleichswiderstandes $R_\text{verg}$ und der Skala $A$ am Potentiometer eingetragen. Daraus lassen sich der Widerstand $R$ der Glühlampe, der Strom $I$ durch die Lampe und deren Leistung $P$ berechnen gemäß $I=\frac U R$ und $P=RI^2$. Diese Tabelle ist nach verschiedenen Vergleichswiderständen sortiert und separiert.
\begin{table}
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\begin{tabular}{cccccc}%
	\hline
    $U$ in $\SI{}{V}$ & $R_\text{vergl}$ in $\SI{}{\Omega}$ &$A$&R in $\SI{}{\Omega}$&$I$ in $\SI{}{A}$&$P$ in $\SI{}{W}$%
    \\ \hline
    1.00$\pm$0.09&10.00$\pm$0.10&7.010$\pm$0.010&4.27$\pm$0.05&0.070$\pm$0.006&0.021$\pm$0.004\\
    2.00$\pm$0.09&10.00$\pm$0.10&5.520$\pm$0.010&8.12$\pm$0.09&0.110$\pm$0.005&0.099$\pm$0.009\\
    3.00$\pm$0.10&10.00$\pm$0.10&4.860$\pm$0.010&10.58$\pm$0.11&0.146$\pm$0.005&0.225$\pm$0.014\\
    4.00$\pm$0.10&10.00$\pm$0.10&4.450$\pm$0.010&12.47$\pm$0.13&0.178$\pm$0.005&0.395$\pm$0.020\\
    5.00$\pm$0.11&10.00$\pm$0.10&4.130$\pm$0.010&14.21$\pm$0.15&0.206$\pm$0.005&0.606$\pm$0.026\\
    6.00$\pm$0.11&10.00$\pm$0.10&3.890$\pm$0.010&15.71$\pm$0.17&0.233$\pm$0.005&0.856$\pm$0.033\\ \hline
    1.00$\pm$0.09&30.00$\pm$0.30&9.360$\pm$0.010&2.05$\pm$0.04&0.0312$\pm$0.0027&0.00200$\pm$0.00034\\
    2.00$\pm$0.09&30.00$\pm$0.30&9.060$\pm$0.010&3.11$\pm$0.05&0.0604$\pm$0.0028&0.0114$\pm$0.0010\\
    3.00$\pm$0.10&30.00$\pm$0.30&8.350$\pm$0.010&5.93$\pm$0.07&0.0835$\pm$0.0028&0.0413$\pm$0.0027\\
    4.00$\pm$0.10&30.00$\pm$0.30&7.930$\pm$0.010&7.83$\pm$0.09&0.1057$\pm$0.0029&0.088$\pm$0.004\\
    5.00$\pm$0.11&30.00$\pm$0.30&7.625$\pm$0.010&9.34$\pm$0.11&0.1271$\pm$0.0030&0.151$\pm$0.007\\
    6.00$\pm$0.11&30.00$\pm$0.30&7.380$\pm$0.010&10.65$\pm$0.12&0.1476$\pm$0.0031&0.232$\pm$0.009\\ \hline
    1.00$\pm$0.09&100.0$\pm$1.0&9.810$\pm$0.010&1.94$\pm$0.11&0.0098$\pm$0.0008&0.000186$\pm$0.000033\\ \hline
    1.00$\pm$0.09&200.0$\pm$2.0&9.900$\pm$0.010&2.02$\pm$0.21&0.0050$\pm$0.0004&0.000049$\pm$0.000010\\
    2.00$\pm$0.09&200.0$\pm$2.0&9.905$\pm$0.010&1.92$\pm$0.20&0.0099$\pm$0.0005&0.000188$\pm$0.000026\\
    3.00$\pm$0.10&200.0$\pm$2.0&9.905$\pm$0.010&1.92$\pm$0.20&0.0149$\pm$0.0005&0.00042$\pm$0.00005\\
    4.00$\pm$0.10&200.0$\pm$2.0&9.900$\pm$0.010&2.02$\pm$0.21&0.0198$\pm$0.0005&0.00079$\pm$0.00009\\
    5.00$\pm$0.11&200.0$\pm$2.0&9.900$\pm$0.010&2.02$\pm$0.21&0.0248$\pm$0.0006&0.00124$\pm$0.00013\\
    6.00$\pm$0.11&200.0$\pm$2.0&9.900$\pm$0.010&2.02$\pm$0.21&0.0297$\pm$0.0006&0.00178$\pm$0.00019\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Für die Vermessung der Glühlampe bestimmte ($U,R_\text{verg},A$) und berechnete ($R,I,P$) Daten}
\label{TabelledesTodes}
\end{table}
Die Fehler der Spannung haben wir aus dem Handbuch des Messgerätes genommen \cite{man}. Für die Vergleichswiderstände haben wir einen Fehler von $1\%$ angenommen und für das Potentiometer eine Skaleneinheit. Anschließend wurde Gauß'sche Fehlerfortpflanzung verwendet.\\
\cref{fig:IR} und \cref{fig:PR} zeigen die I-R-Kennlinie der Glühlampe, sowie deren doppelt logarithmisch aufgetragene P-R-Kennlinie. Man erkennt, dass die Lampe für Ströme kleiner als $\SI{0.05}{A}$ einen Widerstand von etwa $\SI{2}{\Omega}$ besitzt. Für größere Ströme steigt der Widerstand steiler als linear, da der Glühdraht heiß wird und somit sein Widerstand größer.\\
Auch die Leistung der Lampe bleibt für Widerstände von etwa $\SI{2}{\Omega}$ nahezu konstant, wächst zwischen etwa $\SI{2}{\Omega}$ und etwa $\SI{9}{\Omega}$ mehr als linear und für Widerstände größer als $\SI{9}{\Omega}$ linear in der doppelt logarithmischen Darstellung, was einem Zusammenhang der Form $P \sim I^b$ mit einem noch unbestimmten Exponenten $b$ entspricht.
\begin{figure}[h]
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	height=1.0\plotheight, width=0.45\plotwidth,
	xlabel={$R$ in $\SI{}{\Omega}$}, ylabel={I in $\SI{}{A}$},
	only marks,
	legend style={at={(0.99,0.04)}, anchor=south east},
	legend entries={Berechnete Werte mit Fehlern},
	]
	\addplot+[error bars/.cd,
	y dir=both,y explicit,
	error mark='.'][color=blue, mark=x] table [x=R, x error=Rf, y=I, y error=If] {./daten/lampenplot.txt};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{I-R-Kennlinie der Glühlampe}
	\label{fig:IR}
\end{minipage}
\hspace{5mm}
\begin{minipage}{0.45 \textwidth}
	\begin{tikzpicture}
	\begin{loglogaxis}[
	height=1.0\plotheight, width=0.45\plotwidth,
	xlabel={$R$ in $\SI{}{\Omega}$}, ylabel={P in $\SI{}{W}$},
	only marks,
	legend style={at={(0.99,0.04)}, anchor=south east},
	legend entries={Berechnete Werte mit Fehlern},
	]
	\addplot+[error bars/.cd,
	y dir=both,y explicit,
	error mark='.'][color=blue, mark=x] table [x=R, x error=Rf, y=P, y error=Pf] {./daten/lampenplot.txt};
	\end{loglogaxis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{P-R-Kennlinie der Glühlampe}
	\label{fig:PR}
\end{minipage}
\end{figure}